[
    {
        "id": 1,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الأديان التي سبقت الإسلام في المنطقة؟",
        "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
        "answers": [
            "اليهودية والنصرانية",
            "الزرادشتية والهندوسية",
            "الوثنية والبوذية",
            "السامانية والشنتوية"
        ],
        "correctAnswer": "اليهودية والنصرانية",
        "explanation": "سبق الإسلام في المنطقة اليهودية والنصرانية كديانات رئيسية."
    },
    {
        "id": 2,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الوضع الاجتماعي لأهل الديانات السابقة للإسلام؟",
        "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
        "answers": [
            "كانوا في الغالب طبقة حاكمة ومهيمنة",
            "كانوا يعانون من الاضطهاد والتمييز",
            "كانوا يحتلون مراتب متوسطة في المجتمع",
            "كانوا يعيشون في عزلة تامة عن المجتمع"
        ],
        "correctAnswer": "كانوا في الغالب طبقة حاكمة ومهيمنة",
        "explanation": "كانت الطبقات الحاكمة والمهيمنة في المنطقة غالبًا من أهل الديانات السابقة للإسلام."
    },
    {
        "id": 3,
        "division": "arabe",
        "question": "متى وصل الفتح الإسلامي إلى موريتانيا؟",
        "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
        "answers": [
            "في القرن السابع الميلادي",
            "في العصور الوسطى",
            "في القرن الثالث عشر",
            "في العصر الحديث"
        ],
        "correctAnswer": "في القرن السابع الميلادي",
        "explanation": "وصل الفتح الإسلامي إلى موريتانيا في القرن السابع الميلادي مع انتشار الإسلام في شمال إفريقيا."
    },
    {
        "id": 4,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الدور الذي لعبته الديانات السابقة للإسلام في تشكيل المجتمع الموريتاني؟",
        "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
        "answers": [
            "لم يكن لها دور في تشكيل المجتمع",
            "ساهمت في النهوض بالمجتمع وتطويره",
            "أدت إلى اضطرابات اجتماعية",
            "تسببت في التخلف والتعقد"
        ],
        "correctAnswer": "ساهمت في النهوض بالمجتمع وتطويره",
        "explanation": "ساهمت الديانات السابقة للإسلام في تشكيل المجتمع الموريتاني وتطويره من خلال مساهمتها في الحياة الاجتماعية والثقافية."
    }
    ,
        {
            "id": 5,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي العوامل التي سهلت انتشار الإسلام في موريتانيا؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "القوة العسكرية للإسلام",
                "التبشير الديني والدعوة المباشرة",
                "التجارة والتبادل الثقافي",
                "الاستقرار الاقتصادي والاجتماعي"
            ],
            "correctAnswer": "التجارة والتبادل الثقافي",
            "explanation": "سهلت العوامل الاقتصادية والثقافية مثل التجارة والتبادل الثقافي انتشار الإسلام في موريتانيا."
        },
        {
            "id": 6,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي أهم القبائل التي اعتنقت الإسلام في موريتانيا؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "القبائل العربية البدوية",
                "القبائل الأمازيغية",
                "القبائل الأفريقية السودانية",
                "القبائل الأوروبية"
            ],
            "correctAnswer": "القبائل العربية البدوية",
            "explanation": "أعتنقت القبائل العربية البدوية الإسلام بشكل أساسي في موريتانيا."
        },
        {
            "id": 7,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف تمت معالجة الفتن الاجتماعية بين القبائل المختلفة بعد انتشار الإسلام في موريتانيا؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "بواسطة الحروب والصراعات",
                "بواسطة الوساطة والمصالحة",
                "بواسطة التهديد بالعقوبات الشرعية",
                "بواسطة تغيير النظام السياسي"
            ],
            "correctAnswer": "بواسطة الوساطة والمصالحة",
            "explanation": "تمت معالجة الفتن الاجتماعية بين القبائل المختلفة بعد انتشار الإسلام في موريتانيا بواسطة الوساطة والمصالحة وفقًا لتعاليم الدين."
        },
        {
            "id": 8,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هو دور الزوايا والتصوف في تعزيز الإسلام في موريتانيا؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "تعزيز الفهم الديني والتعليم",
                "زيادة الصراعات الاجتماعية",
                "تقوية السلطة الحكومية",
                "تقوية الدولة العلمانية"
            ],
            "correctAnswer": "تعزيز الفهم الديني والتعليم",
            "explanation": "لعبت الزوايا والتصوف دورًا هامًا في تعزيز الإسلام في موريتانيا من خلال تعزيز الفهم الديني وتوجيه التعليم الديني."
        }
    ,
    
        {
            "id": 9,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هو الدور الذي لعبته المساجد في تعزيز الإسلام في موريتانيا؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "تعزيز الحياة الاقتصادية",
                "تعزيز السلطة الحكومية",
                "تعزيز التعليم الديني والتبشير",
                "زيادة الصراعات الدينية"
            ],
            "correctAnswer": "تعزيز التعليم الديني والتبشير",
            "explanation": "لعبت المساجد دورًا هامًا في تعزيز الإسلام في موريتانيا من خلال تعزيز التعليم الديني ونشر رسالة الإسلام."
        },
        {
            "id": 10,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف أثرت الزوايا والطرق الصوفية في الحياة الثقافية والدينية في موريتانيا؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "تعزيز الحرية الدينية",
                "تشجيع التعددية الثقافية",
                "تقوية السلطة الحكومية",
                "زيادة الانقسامات الدينية"
            ],
            "correctAnswer": "تعزيز الحرية الدينية",
            "explanation": "أثرت الزوايا والطرق الصوفية في موريتانيا على الحياة الثقافية والدينية من خلال تعزيز الحرية الدينية وتشجيع التسامح والتعايش."
        },
        {
            "id": 11,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انتشار الإسلام في موريتانيا؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "التجارة والتبادل الثقافي",
                "القوة العسكرية للإسلام",
                "الصراعات الدينية",
                "تقليل الحرية الدينية"
            ],
            "correctAnswer": "التجارة والتبادل الثقافي",
            "explanation": "أدت العوامل الاقتصادية والثقافية مثل التجارة والتبادل الثقافي إلى انتشار الإسلام في موريتانيا بشكل واسع."
        },
        {
            "id": 12,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف تم استقبال الإسلام في موريتانيا؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "بالرفض والمقاومة",
                "بالقبول والترحيب",
                "بالتجاهل والاستهتار",
                "بالحرب والعنف"
            ],
            "correctAnswer": "بالقبول والترحيب",
            "explanation": "استُقبل الإسلام في موريتانيا بالقبول والترحيب من قبل السكان المحليين والقبائل بشكل عام."
        }
    ,
    
        {
            "id": 13,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي الآثار الثقافية التي تركتها مملكة التكرور في المنطقة؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "المساجد والقصور الفاخرة.",
                "الآثار الأثرية والتماثيل.",
                "المراكز الثقافية والجامعات.",
                "الآثار الثقافية الإسلامية واللغة العربية."
            ],
            "correctAnswer": "الآثار الثقافية الإسلامية واللغة العربية.",
            "explanation": "تركت مملكة التكرور آثارًا ثقافية هامة في المنطقة، بما في ذلك تعزيز الثقافة الاسلامية وتطوير اللغة العربية كلغة رئيسية في المنطقة، مما أثر بشكل كبير على التاريخ الثقافي للمنطقة والعالم الإسلامي بشكل عا"
        },
        {
            "id": 14,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي العوامل التي أدت إلى انهيار مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "الفشل الاقتصادي والتبعية السياسية",
                "التطور الثقافي والعلمي",
                "النجاح العسكري والسياسي",
                "التسامح الديني والتعايش"
            ],
            "correctAnswer": "الفشل الاقتصادي والتبعية السياسية",
            "explanation": "انهارت مملكة أوداغست بسبب الفشل الاقتصادي والتبعية السياسية وضعف الحكم وانعدام الاستقرار الداخلي."
        },
        {
            "id": 15,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي العلاقة بين مملكة أوداغست والثقافات الأخرى في المنطقة؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "التعايش والتسامح",
                "الصراع والقتال",
                "الاندماج والتواصل",
                "الانفصال والعزلة"
            ],
            "correctAnswer": "التعايش والتسامح",
            "explanation": "كانت هناك علاقات تعايش وتسامح بين مملكة أوداغست والثقافات الأخرى في المنطقة، مما سهل التبادل الثقافي والتجاري والاقتصادي."
        }
    ,
    
        {
            "id": 17,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي الأهمية التاريخية لمملكة أوداغست؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "تأسيس الثقافة الإسلامية",
                "تطوير التجارة الدولية",
                "توحيد المنطقة الجغرافية",
                "تطوير العلوم والفنون"
            ],
            "correctAnswer": "توحيد المنطقة الجغرافية",
            "explanation": "تُعتبر مملكة أوداغست أحد الدول التي ساهمت في توحيد المنطقة الجغرافية وتحقيق الاستقرار والتنمية في المنطقة."
        },
        {
            "id": 18,
            "division": "arabe",
            "question": "ما هي القطاعات الاقتصادية الرئيسية التي اعتمدتها مملكة أوداغست؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "الزراعة والتجارة",
                "الصناعة والتعدين",
                "الخدمات والسياحة",
                "البناء والبنية التحتية"
            ],
            "correctAnswer": "الزراعة والتجارة",
            "explanation": "اعتمدت مملكة أوداغست بشكل رئيسي على الزراعة والتجارة كقطاعات اقتصادية مهمة لتحقيق الاكتفاء الذاتي وتطوير الاقتصاد."
        },
        {
            "id": 19,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف تمت التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "عبر البر والبحر",
                "عبر السكك الحديدية",
                "عبر الطائرات",
                "عبر الأنهار والوديان"
            ],
            "correctAnswer": "عبر البر والبحر",
            "explanation": "تمت التجارة والتبادل الثقافي بين مملكة أوداغست والممالك الأخرى عبر الطرق البرية والبحرية، وكانت هذه العلاقات مهمة لتبادل المنتجات والثقافات."
        },
        {
            "id": 20,
            "division": "arabe",
            "question": "كيف كانت الحياة الاجتماعية والاقتصادية في مملكة أوداغست بعد سقوطها؟",
            "matiere": "تاريخ الشرق الأوسط",
            "answers": [
                "تحسنت وزادت الازدهار",
                "تدهورت وانخفضت الحركة الاقتصادية",
                "ظلت كما هي دون تغيير",
                "تطورت بشكل سريع ومستدام"
            ],
            "correctAnswer": "تدهورت وانخفضت الحركة الاقتصادية",
            "explanation": "بعد سقوط مملكة أوداغست، تدهورت الحياة الاجتماعية والاقتصادية في المنطقة وانخفضت الحركة الاقتصادية بشكل عام."
    
        }
    
    
]
